\begin{frame}
\frametitle{導出可能の例}

\begin{tdefinition}[再掲: $\jdnat$ (2.2) の帰納的定義]
  \begin{align*}
    \infer[(\text{2.2a})]{\symzero \jdnat}{}
    \quad
    \infer[(\text{2.2b})]{\symsucc(a) \jdnat}{a \jdnat}
  \end{align*}
\end{tdefinition}

\begin{align*}
  \begin{array}{c}
  a \jdnat \derive_{(\text{2.2})} \symsucc(\symsucc(a)) \jdnat \\
  \rotatebox{90}{$\sim$} \\
  \vcenter{\infer{\symsucc(\symsucc(a)) \jdnat}{a \jdnat}} \;\text{が (2.2) から導出可能}
  \end{array}
\end{align*}

導出木
\begin{align*}
  \infer[(\text{2.2b})]{\symsucc(\symsucc(a)) \jdnat}{
    \infer[(\text{2.2b})]{\symsucc(a) \jdnat}{a \jdnat}
  }
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{定理3.1: 安定性 (Stability)}

\begin{tblock}
  \begin{center}
    $\Gamma \derive_R J$ ならば，$\Gamma \derive_{R \union R'} J$
  \end{center}
\end{tblock}

証明: 以下の補題から導かれる

\vspace{1em}

\begin{tblock}[補題]
  $\Gamma \union R$ の導出木は，$\Gamma \union R \union R'$ の導出木
\end{tblock}
証明: $R$ の規則は，$R \union R'$ の規則でもあるため
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{導出可能性 (derivability) の性質}

\begin{description}
  \item[反射律 (reflexivity)] $\Gamma, J \derive_R J$
  \begin{align*}
    \infer{J}{J}
  \end{align*}
  \item[弱化律 (weakening)] $\Gamma \derive_R J$ ならば，$\Gamma, K \derive_R J$
  \begin{align*}
    \exists J_1, \ldots, J_k \in \Gamma \union R\ldotp \;\vcenter{\infer{J}{J_1 & \cdots & J_k}}
  \end{align*}
  \item[推移律 (transitivity)] $\Gamma, K \derive_R J$ かつ $\Gamma \derive_R K$ ならば，$\Gamma \derive_R J$
  \begin{align*}
    \exists J_{1,1}, \ldots, J_{1,k_1}, \ldots, J_{m,k_m} \in \Gamma \union R\ldotp
    \exists J'_1, \ldots, J'_m \in \Gamma \union K \union R\ldotp
    \\\vcenter{\infer{J}{\vcenter{\infer{J'_1}{J_{1,1} & \cdots & J_{1,k_1}}} & \cdots & \vcenter{\infer{J'_m}{J_{m,1} & \cdots & J_{m,k_m}}}}}
  \end{align*}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{適正 (admissibility)}

\begin{align*}
  \Gamma \admiss_R J \defrel{\iff} ((\derive_R \Gamma) \implies (\derive_R J))
\end{align*}

\begin{align*}
  J_1, \ldots, J_k \admiss_R J
  \sim
  \vcenter{\infer{J}{J_1 & \cdots & J_k}} \;\text{が $R$ で適正}
\end{align*}

例
\begin{align*}
  \symsucc(a) \jdeven &\admiss_{(\text{2.8})} a \jdodd &(\because \;\text{$\derive_{(\text{2.8})} \symsucc(a) \jdeven$ の反転補題})
\end{align*}

\begin{tdefinition}[再掲: $\jdeven$，$\jdodd$ (2.8) の帰納的定義]
  \begin{align*}
    \infer[(\text{2.8a})]{\symzero \jdeven}{}
    \quad
    \infer[(\text{2.8b})]{\symsucc(b) \jdeven}{b \jdodd}
    \quad
    \infer[(\text{2.8c})]{\symsucc(a) \jdodd}{b \jdeven}
  \end{align*}
\end{tdefinition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{適正判定の例}

\begin{description}
  \item[適正]
  \begin{align*}
    \infer{\symsucc(\symsucc(\symzero)) \jdeven}{\symzero \jdeven}
    \quad
    \infer{\symzero \jdodd}{\symsucc(\symzero) \jdeven}
    \quad
    \infer{\symsucc(a) \jdeven}{\symzero \jdodd}
  \end{align*}
  \item[適正でない]
  \begin{align*}
    \infer{\symsucc(\symzero) \jdeven}{\symzero \jdeven}
    \quad
    \infer{\symzero \jdodd}{\symsucc(\symzero) \jdodd}
  \end{align*}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{定理3.2}

\begin{tblock}
  \begin{center}
    $\Gamma \derive_R J$ ならば，$\Gamma \admiss_R J$
  \end{center}
\end{tblock}

証明: $\Gamma$ の要素数に対する数学的帰納法で示す
\begin{description}
  \item[$\Gamma = \emptyset$] $\derive_R J$ より自明
  \item[$\Gamma = \Gamma', K$] $\derive_R \Gamma$ と仮定する．この時，
  \begin{itemize}
    \item $\derive_R \Gamma'$，$\derive_R K$
    \item $\derive_R K$ の弱化から $\Gamma' \derive_R K$
    \item $\Gamma', K \derive_R J$，$\Gamma' \derive_R K$ の推移より $\Gamma' \derive_R J$
    \item $\Gamma' \derive_R J$，i.h. より $\Gamma' \admiss_R J$
    \item $\Gamma' \admiss_R J$，$\derive_R \Gamma'$ から $\derive_R J$
  \end{itemize}
\end{description}

\vspace{1em}

逆は成り立たない (以下反例)
\begin{align*}
  (\symsucc(\symzero) \jdeven \admiss_{(\text{2.8})} \symzero \jdodd)
  \land
  (\symsucc(\symzero) \jdeven \not\derive_{(\text{2.8})} \symzero \jdodd)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{適正の性質 / 〜の元での適正}

注意: これは適正の性質というより，論理の性質

\begin{tblock}[定理 3.3]
  適正は以下の3つの性質を満たす
  \begin{description}
    \item[反射律] $J \admiss_R J$
    \item[弱化律] $\Gamma \admiss_R J$ ならば，$\Gamma, K \admiss_R J$
    \item[推移律] $\Gamma, K \admiss_R J$ かつ $\Gamma \admiss_R K$ ならば，$\Gamma \admiss_R J$
  \end{description}
\end{tblock}
証明: 定義より明らか

\vspace{1em}

\begin{tdefinition}[$R$ 下での適正]
  規則 $r$ が $R$ 下で適正とは，$(\derive_{R,r} J) \iff \derive_R J$
\end{tdefinition}
要は $R$ から暗黙に導ける規則を使える (big step の規則とか)
\end{frame}
